\subsection{Флуоресценция и ее применение} % (fold)
% \label{sub:флуоресценция_и_ее_применение_в_биомедицинских_исследованиях}

Некоторые вещества после поглощения кванта света в определенном диапазоне длин волн начинают излучать свет в другом, более длинноволновом диапазоне.
Это явление получило название \emph{флуоресценции} и впервые было описано как видимое изменение цвета растворов некоторых минералов при наблюдении под углом к проходяшему свету.
По своей сущности флуоресценеция является одной из разновидностей \emph{люминесценеции}.
Этим термином описывают все явления излучения веществом, вызванного возбуждением молекул различными факторами.

Способные к флуоресценции атомы, молекулы и молекулярные комплексы называются \emph{флуорофорами}.
В исследовательской практике ковалентно присоединенный к макромолекуле флуоресцирующий компонент принято называть \emph{флуоресцентной меткой}, а свободный флуорофор --- \emph{зондом}.

Физическую природу флуоресценции обычно иллюстрируют диаграммой, предложенной польским физиком Александром Яблонским \cite{langhals2020FluorescenceFluorescent,lakowicz2006PrinciplesFluorescence}.
На рисунке \ref{fig:01_fluor_jablonski} представлена упрощенная форма этой диаграммы.
\begin{figure}[h]
	\centering
	% \includegraphics[]{img/}
	\input{img/jablonski.tikz}
	\caption{Диаграмма Яблонского, иллюстрирующая электронные процессы в молекулах-флуорофорах при поглощении квантов света}
	\label{fig:01_fluor_jablonski}
\end{figure}
% При поглощении фотонов определенной энергии в молекуле флуорофора происходит переход электронов из ``основного'' \(S_0\) на один из подуровней состояния с более высокой энергией, например, \(S_1\).
% Спин электрона при таком переходе не меняется, поэтому эти уровни называются \emph{синглетными}.
% ``Возбужденное'' состояние нестабильно, и электроны быстро (спустя примерно \SI{e-8}{\second}) возвращаются на исходный энергетический уровень.
% Происходить это может несколькими путями --- безызлучательными квантовыми переходами и переходами с излучением света.
% К первой группе относятся внутренняя конверсия, интеркомбинационная конверсия и вибрационная релаксация, ко второй --- флуоресценция и фосфоресценеция.
% Флуоресценция возникает при переходе с нижнего синглетного уровня в ``основное'' состояние.
Когда молекула поглощает свет, она делает это дискретными количествами энергии, называемыми \emph{квантами}.
Таким образом, он возбуждается от самого нижнего колебательного уровня в своем основном состоянии (\(S_0\)) (его наиболее стабильном состоянии) до диапазона колебательных уровней в первом возбужденном синглетном состоянии (\(S_1\)).
В случае органических флуоресцентных красителей переход происходит примерно за \SI{e-15}{\second}.
Энергия \(\Delta E\) этого перехода электронной энергии, разница в энергии между самой высокой занятой молекулярной орбиталью и самой низкой незанятой молекулярной орбиталью, определяет цвет из-за поглощения света с точки зрения длины волны поглощения \(\lambda\) , в соответствии с соотношением Планка:
\begin{equation}
	\label{eq:01_plank}
	\Delta E = h \nu = \frac{hc}{\lambda},
\end{equation}
где \(h\) --- постоянная Планка; \(\nu\) и \(\lambda\) --- соответственно частота и длина волны поглощенного света, а \(c\) --- скорость света.
Из обратной зависимости между \(\Delta E\) и \(\lambda\) следует, что чем больше разность энергий, тем короче длина волны поглощенного света.
В течение времени, когда молекула находится в возбужденном состоянии, энергия рассеивается с более высоких колебательных уровней (колебательная релаксация или внутреннее преобразование) до тех пор, пока не будет достигнут самый низкий колебательный уровень, обычно в течение \SIrange{e-10}{e-12}{\second}.
Флуоресценция возникает, если молекула затем излучает свет, когда она возвращается с этого уровня на различные колебательные уровни в основном состоянии (\(S_1 \rightarrow S_0\)), что происходит в интервале времени \SIrange{e-7}{e-9}{\second}.
Безызлучательные процессы также вызывают диссипацию энергии из возбужденного состояния в виде тепла или передачи энергии при столкновении с другими молекулами, последний эффект известен как тушение.
Степень, в которой эти процессы конкурируют с флуоресценцией, определяет ее интенсивность.
В действительности большинство коммерческих красителей не проявляют значительной флуоресценции.

Поскольку колебательная энергия теряется в возбужденном состоянии до возникновения флуоресценции, и в соответствии с обратной зависимостью между энергией электронного перехода \(\Delta E\) и длиной волны \(\lambda\), описанной соотношением (\ref{eq:01_plank}), излучение неизбежно происходит на более длинных волнах, чем поглощение.
Спектры поглощения и испускания флуоресцентного красителя часто приближаются к зеркальному отображению друг друга.
Разница между максимумами длины волны излучения и поглощения называется \emph{стоксовым сдвигом}.
Интенсивность излучения света флуоресцентным красителем характеризуется его \emph{квантовым выходом} \(\eta\), который определяется как отношение испускаемых квантов \(N_{em}\) к поглощенным \(N_{ab}\) квантам света:
\begin{equation}
	\eta = \frac{N_{em}}{N_{ab}}.
\end{equation}
Таким образом, нефлуоресцентный материал имеет квантовый выход 0, в то время как идеальный флуоресцентный датчик дает квантовый выход 1.
С некоторыми флуоресцентными красителями и в идеальных условиях квантовый выход может приближаться к единице.

Также красители характеризуются \emph{коэффициентом молярной экстинции} (он же \emph{коэффициент молярного поглощения}).
Он показывает, насколько сильно краситель поглощает свет на заданной длине волны и измеряется в \si[per-mode=power]{\per\mole\per\centi\metre}. 
% Коэффициент является неотъемлемым свойством данного вещества.

Поглощение веществом света зависит от длины пути, пройденного светом, и концентрации вещества; согласно закону Бугера-Ламберта-Бера:
\begin{equation}
	\label{eq:01_buger}
	A = \epsilon c l = \lg\frac{I_{ex}}{I_{ab}},
\end{equation}
где \(\epsilon\) --- коэффициент молярного поглощения данного вещества; \(c\) --- концентрация вещества; \(l\) --- длина пути светового пучка в растворе; \(I_{ex}\) --- интенсивность возбуждающего излучения; \(I_{ab}\) --- излучение, поглощенное красителем.
Из уравнения (\ref{eq:01_buger}) следует, что доля света, поглощенная при прохождении через часть вещества выражается:
\begin{equation}
	I_{ab} = I_{ex} \cdot 10^{-A} = I_{ex} \cdot 10^{-\epsilon c l}.
\end{equation}
Таким образом, величина интенсивности флуоресценции \(I\) в зависимости от концентрации красителя в растворе может быть выражена как:
\begin{equation}
	I_{em} = \eta I_{ab} = \eta I_{ex} \cdot 10^{-A} = \eta I_{ex} \cdot 10^{-\epsilon c l},
\end{equation}

% Ддины волн поглощения и испускания, а также количество поглощенного и испущенного света являются характеристикой каждого из 
Итак, флуоресцентные соединения характеризуются следующими параметрами:
\begin{itemize}
	\item длина волны поглощаемого излучения \(\lambda_{ex}\), \si{\nano\metre};
	\item длина волны испускаемого излучения \(\lambda_{em}\), \si{\nano\metre};
	\item коэффициент молярной экстинции \(\epsilon\);
	\item квантовый выход \(\eta\).
\end{itemize}
Данные характеристики могут различаться для разных соединений, что позволяет отличать их друг от друга.

Флуоресцентные краски находят широкое применение в различных технических и научных областях \cite{christie2011FluorescentDyes}.
Так, красители используются в качестве неразрушающего метода проверки материалов на предмет дефектов за счет усиления контраста крошечных трещин и других дефектов.
Этот метод хорошо подходит для обнаружения дефектов узлов и агрегатов в оборудовании, работающем в тяжелых условиях, например, в авиации и космической отрасли.
% Флуоресцентный краситель, растворенный в проникающей жидкости, выявляет поверхностные трещины в изделиях из металла, стекла, керамики, пластика и других материалов, ярко флуоресцируя на нелюминесцентном фоне.
% В связанных приложениях в геологии и гидрогеологии флуоресцентные красители используются для отслеживания водных течений.
Флуоресцентные красители могут применяться в качестве преобразующего элемента в системах преобразования солнечной энергии в электрическую.
Недостатком обычных кремниевых солнечных элементов является их низкая эффективность, особенно при более низких длинах волн в УФ и видимой областях.
Солнечные коллекторы с флуоресцентными красителями используют их способность поглощать более низкие длины волн света и повторно излучать энергию на более высоких длинах волн, к которым солнечные элементы более чувствительны.

Флуоресцентные красители широко используются в качестве реагентов при количественных флуориметрических исследованиях и в качестве индикаторов.
Эти методы основаны на взаимодействии флуоресцентного красителя с анализируемым веществом, которое вызывает изменение свойств флуоресценции, обычно ослабление интенсивности флуоресценции, что может использоваться для измерения концентрации анализируемого вещества.
Флуоресцентные красители используются в качестве биологических зондов, которые связываются с веществами, тканями, клетками или микроорганизмами и могут быть впоследствии обнаружены флуориметрическими или микроскопическими методами для количественного определения вещества, присутствующего в биологическом субстрате в очень низких концентрациях.
Флуоресцентные зонды способны обнаруживать, идентифицировать и количественно определять биомолекулы, такие как антитела, белки, липиды и полисахариды в клетках.
% Они также используются для декодирования клеточных компонентов (ДНК, РНК, белков и ферментов) и для исследования структур и функций клеток, часто в диагностических целях.
Одним из самых распространенных приложений этого свойства является полимеразная цепная реакция в реальном времени.
